\renewcommand{\level}{\mbox{{\it glevel}\/}}
\renewcommand{\mtype}{\mbox{{\it gsmtype}\/}}
\renewcommand{\ftype}{\mbox{{\it gsfields}\/}}
\renewcommand{\loctype}[1]{\mbox{{\it gloctype}\/}(#1)}
\renewcommand{\fresh}{\mbox{{\it gfresh}\/}}

\subsection{クラスの利用時にデータの機密度が定まるクラス}
$OO_B$では，適切な機密度束を定義した上で，プログラム中に変数などの型として機密度を指定する必要がある．
%また，開発者が機密度束を任意に定義できる．
%機密度束ごとにライブラリを記述する必要があり，機密度束を定義する開発者がライブラリも作成する．
%機密度束が決まっていないとライブラリは記述できない．
%そのため，コレクションフレームワークなどは機密度束を定義する開発者が開発する．
%プログラム中にデータの型として機密度束の元を指定しなければならないため，
そのため，コレクションフレームワークなど扱うデータの機密度を事前に決定できないプログラムを作成するときは，必要な機密度の組み合わせごとにクラスを定義しなければならない．
例えば，機密度束が$(\{L,H\},\sqsubseteq)$であるときに，2項組のクラス\verb`Pair`を定義する場合，機密度が$L$と$L$の2項組のクラス\verb`PairLL`，$L$と$H$の2項組のクラス\verb`PairLH`
，$H$と$L$の2項組のクラス\verb`PairHL`，$H$と$H$の2項組のクラス\verb`PairHH`
をそれぞれ定義する必要がある．
こうしたクラス定義の数は対象とする機密度束の元の数やクラス内で扱われるデータの数が増えると指数関数的に増加する．
%また，対象とする機密度束が変わると全てのクラスを改めて定義しなければならない．
$OO_B$で記述した\verb`PairLL`と\verb`PairLH`のクラス定義を図\ref{ex:pairll}に示す．
%Banerjeeらのオブジェクト指向言語では，データ型と機密度の組が変数の型として指定される．
%メソッド宣言ではメソッドのヒープエフェクトが仮引数のリストの後に指定される．
%ヒープエフェクトはインスタンス生成やフィールド代入によって変更されるヒープ上のデータの機密度である．
それぞれのクラスには2項組の各要素が格納されるフィールド\verb`first`と\verb`second`とそれぞれのアクセサメソッドが定義される．
変数\verb`result`に代入された値がメソッドの戻り値になる．
\verb`PairLL`では\verb`first`と\verb`second`の機密度が$L$として宣言されており，
\verb`PairLH`ではそれぞれ$L$と$H$として宣言されている．
これらのクラス定義はクラス中に指定される機密度が異なるだけで実装は同じである．
機密度を除く定義や実装が同じクラスが多数存在すると，定義や実装を修正，改良するときはすべてのクラスを変更しなければならず，保守性が低下する．
%そこで本稿では,この問題を解決するためにクラス定義における機密度のパラメータ化を導入し，機密度パラメータにどのような機密度が割り当てられても不正な情報流が存在しないことを保証できるような型付け規則を構築する．

\begin{figure}
\begin{lstlisting}
class PairLL L {
    (Bool, L) first;
    (Bool, L) second;

    (Null, L) setFirst((Bool, L) f) L {
        this.first = f;
        result = null;
    }
    (Null, L) setSecond((Bool, L) s) L {
        this.second = s;
        result = null;
    }

    (Bool, L) getFirst() H {
        result = this.first;
    }
    (Bool, L) getSecond() H {
        result = this.second;
    }
}
class PairLH L {
    (Bool, L) first;
    (Bool, H) second;

    (Null, L) setFirst((Bool, L) f) L {
        this.first = f;
        result = null;
    }
    (Null, L) setSecond((Bool, H) s) H {
        this.second = s;
        result = null;
    }

    (Bool, L) getFirst() H {
        result = this.first;
    }
    (Bool, H) getSecond() H {
        result = this.second;
    }
}
\end{lstlisting}
\caption{2項組クラスPairLLとPairLHの実装例}
\label{ex:pairll}
\end{figure}

この問題を解決するために，データの機密度を定義時ではなく利用時に指定可能なクラスを記述できるように，
機密度をパラメータに取るクラス定義を導入したオブジェクト指向言語$OO_G$を定義する．
%機密度をパラメータ化した時の機密度の表現を機密度と型付け規則の性質から考え，言語の構文を定める．
%機密度の関係の性質に基づいて機密度パラメータを含む機密度の関係を定義する．
%その関係を用いて型付け規則を定める．
%この時，この型付け規則で
プログラム中の機密度パラメータにいかなる機密度が指定されても型付け可能なプログラムには不正な情報流が存在しないように型システムを定める．
提案する型システムが非干渉性に対して健全であることを証明する．
%型付け規則内で機密度パラメータを具体化するために，機密度パラメータの置換規則などの規則を定める．
以下では，機密度定数の束$({\cal H}, \sqsubseteq)$を仮定し，$\eta\in\cal H$を機密度定数と呼ぶ．
$\bot_{\cal H}$は機密度定数の束$({\cal H}, \sqsubseteq)$の最小元を表す．

\subsection{$OO_G$における機密度}
%%トップダウンに
%% 下限となる機密度と機密度パラメータのリストの組で表す

$OO_G$での機密度$\rho$を機密度定数と機密度パラメータの集合の組として定義する．
$OO_G$での機密度の定義を定義\ref{defi:secrecy}に示す．

\begin{defi}[$OO_G$での機密度]
  \label{defi:secrecy}
  機密度定数の束$({\cal H}, \sqsubseteq)$と機密度パラメータの集合${\cal Y}$のもとで，$OO_G$での機密度の集合を${\cal H}\times 2^{\cal Y}$と定義し，機密度$\rho$を$(\eta, {\cal X})$と記述する．
  ここで，$2^{S}$は集合$S$の冪集合を表し，$A\times B$は集合$A$と集合$B$との直積$\{(a,b)|a\in A\land b\in B\}$を表し，$\eta$は機密度定数であり，${\cal X}$は${\cal Y}$の部分集合である．

  \qed
\end{defi}

機密度$(\eta, {\cal X})$は直感的には機密度定数$\eta$とすべての機密度パラメータ$X\in{\cal X}$の結びがそのデータの機密度であることを意味する．
あるデータの機密度はそのデータが依存するすべてのデータの機密度の上限以上であれば良い．
機密度が機密度定数$\eta_1$，$\eta_2$のデータに依存するデータの機密度には，$\eta_1$と$\eta_2$の結びが求められるため，結びである機密度定数を指定すれば良い．
しかし，機密度が機密度パラメータ$X_1$，$X_2$のデータに依存するデータの機密度は$X_1$以上かつ$X_2$以上でなければならないが，それぞれが具体的な機密度定数でないため結びが求められない．
そこで，プログラム中のデータの機密度を，依存するデータの機密度が機密度定数の場合はそれらの結びである機密度定数で，機密度パラメータの場合はそれらの集合で表現する．

機密度定数の集合$({\cal H},\sqsubseteq)$と機密度パラメータの集合${\cal Y}$から定まる機密度の集合${\cal P}$上に大小関係$\preceq$を定義し，機密度の集合${\cal P}$が$\preceq$に関して束であることを示す．
定義\ref{defi:rel_rho}に同値関係と大小関係の定義を示す．

\begin{defi}[Relations of secrcey]
  \label{defi:rel_rho}
%%トップダウンに
%% 図hogehogeに示す
%% 機密度パラメータのリストに対して機密度の元のリストで具体化されると
%% 上下関係が定まる
%% そこで包含関係で・・・
%% 機密度パラメータが具体化されると機密度\rhoが結びを求めて一意に
%機密度が具体化されていかなる機密度定数になったとしても，型付け可能なプログラムに不正な情報流が生じないように機密度$\rho$の大小関係$\upgenereleq$を定め，関係$\upgenereleq$を用いてプログラム中の機密度を比較するように型付け規則を定める．

%  機密度$\rho$の同値関係$=$と大小関係$\upgenereleq$との定義を図\ref{rel:rho}に示す．

%ここで，$\overline{X_1}\subseteq\overline{X_2}$は$\overline{X_1}$と$\overline{X_2}$それぞれについて重複する要素を除いて集合とみなしたときの包含関係である．
%また，$\overline{X_1} \subseteq \overline{X_2}$は$\overline{X_1}$と$\overline{X_2}$それぞれに対して重複する要素を除外し，それぞれを集合とみなした時の包含関係を表す．

%機密度$\rho_1$と$\rho_2$に対して，任意の機密度で機密度パラメータを具体化させ，それぞれが$\eta_1$と$\eta_2$となるとき，常に$\eta_1\sqsubseteq\eta_2$となるように機密度の型に対して関係$\upgenereleq$を定める．
%機密度を具体化させるときに結びを求めるデータや機密度の型に対しては関係$\upgenereleq$，交わりを求めるヒープエフェクトに対しては関係$\downgenereleq$を定める．
%機密度の型$\rho$の機密度パラメータのリスト$\overline{X}$に関して，いかなる$(\overline{X})$と$(\overline{X}, A)$についても$\sqcup(\overline{X}) \sqsubseteq (\sqcup(\overline{X}) \sqcup A)$が成り立つ．
%つまり，$\overline{X_1}\subseteq\overline{X_2}$のとき，$\sqcup(\overline{X_1})\sqsubseteq\sqcup(\overline{X_2})$となる．
%ただし，$A \sqcup B$はAとBの結びとなる機密度を表し，$\sqcup(\overline{X})$はすべてのXの結びとなる機密度を表す．
%ここでの$\overline{X_1} \subseteq \overline{X_2}$は$\overline{X_1}$と$\overline{X_2}$それぞれに対して重複する要素を除外し，それぞれを集合と見なした時の包含関係を表す．
%以上より，機密度の型の関係$\upgenereleq$は下限となる機密度と機密度パラメータのリストとをそれぞれ独立して比較するように定める．
%図\ref{rel:rho}に機密度の型の関係$\upgenereleq$の定義を示す．

%\begin{figure*}
  \input{rel_rho.tex}
%\caption{$\rho$の関係}
%\label{rel:rho}
%\end{figure*}

  \qed
\end{defi}

%機密度の同値関係は機密度定数の同値関係と機密度パラメータの集合の同値関係によって定義する．
機密度$\rho_1$と$\rho_2$の機密度パラメータに何らかの機密度定数を割り当てて求められる結びである機密度定数をそれぞれ$\eta_1'$および$\eta_2'$とする．
このとき，機密度パラメータにいかなる機密度定数が割り当てられたとしても，$\rho_1\upgenereleq\rho_2$ならば$\eta_1'\sqsubseteq\eta_2'$となるように$\upgenereleq$を定義する．
${\cal X}_1\subseteq{\cal X}_2$のとき，${\cal X}_1$と${\cal X}_2$に対し任意の機密度定数の集合$\toSet(\overline{\eta_\alpha})$と$\toSet(\overline{\eta_\beta})$が割り当てられると，$\toSet(\overline{\eta_\alpha})\subseteq\toSet(\overline{\eta_\beta})$より$\bigsqcup_{\eta\in\toSet(\overline{\eta_\alpha})}\eta\sqsubseteq\bigsqcup_{\eta\in\toSet(\overline{\eta_\beta})}\eta$であるため包含関係$\subseteq$で機密度パラメータの集合を比較する．
ここで，$\eta \sqcup \eta'$は$\eta$と$\eta'$の結びである機密度定数を表す．
$\rho_1\prec\rho_2$を$\rho_1\preceq\rho_2$かつ$\rho_1\not=\rho_2$と定義する．

機密度の順序集合$({\cal P}, \preceq)$が束であることを示す．

\begin{theo}[Partially ordered set of secrecy]
  \label{lemm:pos}

  機密度の順序集合$({\cal P}, \preceq)$は半順序集合である．

\end{theo}

\begin{prof}
  関係$\preceq$が反射律，推移律，反対称律を満たせば機密度の順序集合$({\cal P}, \preceq)$は半順序集合である．
  機密度定数の束$({\cal H}, \sqsubseteq)$と機密度パラメータの冪集合$(2^{\cal Y}, \subseteq)$は明らかに半順序集合である．

  \begin{itemize}
  \item
    反射律

    任意の機密度$\rho\in{\cal P}$について$\rho\preceq\rho$を示す．
    $\rho=(\eta,{\cal X})$とすると，$\preceq$の定義から$\rho\preceq\rho\Leftrightarrow\eta\sqsubseteq\eta\land{\cal X}\subseteq{\cal X}$なので，$\eta\sqsubseteq\eta\land{\cal X}\subseteq{\cal X}$が成り立てば良い．
    機密度定数の大小関係$\sqsubseteq$と集合の包含関係$\subseteq$は反射律を満たすので$\eta\sqsubseteq\eta\land{\cal X}\subseteq{\cal X}$は明らか．

  \item
    推移律

    任意の機密度$\rho_a,\rho_b,\rho_c\in{\cal P}$について$\rho_a\preceq\rho_b\land\rho_b\preceq\rho_c\Rightarrow\rho_a\preceq\rho_c$を示す．
    $\rho_a=(\eta_a,{\cal X}_a)$，$\rho_b=(\eta_b,{\cal X}_b)$，$\rho_c=(\eta_c,{\cal X}_c)$とすると，
    \begin{eqnarray*}
      \begin{array}{ll}
        \rho_a\preceq\rho_b\land\rho_b\preceq\rho_c
        &\Leftrightarrow \eta_a\sqsubseteq\eta_b\land{\cal X}_a\subseteq{\cal X}_b\land\eta_b\sqsubseteq\eta_c\land{\cal X}_b\subseteq{\cal X}_c\\
        &\Rightarrow \eta_a\sqsubseteq\eta_c\land{\cal X}_a\subseteq{\cal X}_c\\
        &(\because \mbox{関係}\sqsubseteq\mbox{，包含関係}\subseteq\mbox{は推移律を満たす})\\
        &\Leftrightarrow \rho_a\preceq\rho_c
      \end{array}
    \end{eqnarray*}

  \item
    反対称律

    任意の機密度$\rho_a,\rho_b\in{\cal P}$について$\rho_a\preceq\rho_b\land\rho_b\preceq\rho_a\Rightarrow\rho_a=\rho_b$を示す．
    $\rho_a=(\eta_a,{\cal X}_a)$，$\rho_b=(\eta_b,{\cal X}_b)$とすると，
    \begin{eqnarray*}
      \begin{array}{ll}
        \rho_a\preceq\rho_b\land\rho_b\preceq\rho_a
        &\Leftrightarrow \eta_a\sqsubseteq\eta_b\land{\cal X}_a\subseteq{\cal X}_b\land\eta_b\sqsubseteq\eta_a\land{\cal X}_b\subseteq{\cal X}_a\\
        &\Leftrightarrow \eta_a=\eta_b\land{\cal X}_a={\cal X}_b\\
        &(\because \mbox{関係}\sqsubseteq\mbox{，包含関係}\subseteq\mbox{は反対称律を満たす})\\
        &\Leftrightarrow \rho_a=\rho_b
      \end{array}
    \end{eqnarray*}
  \end{itemize}

  \qed
\end{prof}

\begin{lemm}[Exist supermum in secrecy set]
  \label{lemm:sup}
  機密度の集合${\cal P}$の任意の元$\rho_a$，$\rho_b$について$\{\rho_a,\rho_b\}$の上限$\rho_a\curlyvee\rho_b$が存在する．
  つまり，$\rho_s=\rho_a\curlyvee\rho_b$とすると，$\rho_s$は以下を満たす．

  \begin{enumerate}
  \item $\rho_s\in{\cal P} \land$
  \item $\rho_a\preceq\rho_s \land$
  \item $\rho_b\preceq\rho_s \land$
  \item $\forall \rho\in {\cal P}.\rho_a\preceq\rho \land \rho_b\preceq\rho\Rightarrow\rho_s\preceq\rho$
  \end{enumerate}

\end{lemm}

\begin{prof}
  \label{prof:sup}

  機密度の集合${\cal P}$の任意の元$\rho_a=(\eta_a,{\cal X}_a)$，$\rho_b=(\eta_b,{\cal X}_b)$について，
  $\rho_s=(\eta_s,{\cal X}_z)=(\eta_a\sqcup\eta_b,{\cal X}_a\cup{\cal X}_b)$とし，
  $\rho_s$が4つの条件を満たすことを示す．

  \begin{enumerate}

  \item

    $\eta_a\sqcup\eta_b\in{\cal H}$，${\cal X}_a\cup{\cal X}_b\in2^{\cal Y}$より$\rho_s\in{\cal P}$．

  \item

    $\eta_s=\eta_a\sqcup\eta_b$，${\cal X}_s={\cal X}_a\cup{\cal X}_b$より$\eta_a\sqsubseteq\eta_s$，${\cal X}_a\subseteq{\cal X}_s$．
    よって，$\rho_a\preceq\rho_s$．
  
  \item

    $\eta_s=\eta_a\sqcup\eta_b$，${\cal X}_s={\cal X}_a\cup{\cal X}_b$より$\eta_b\sqsubseteq\eta_s$，${\cal X}_b\subseteq{\cal X}_s$．
    よって，$\rho_b\preceq\rho_s$．

  \item

%    $\rho_a\preceq\rho \land \rho_b\preceq\rho$なる任意の$\rho\in{\cal P}$について$\rho_s\preceq\rho$が成り立つことを示す．
    $\rho=(\eta,{\cal X})$とすると$\eta_a\sqsubseteq\eta\land\eta_b\sqsubseteq\eta$，${\cal X}_a\subseteq{\cal X}\land{\cal X}_b\subseteq{\cal X}$である．
    ここで$\sqcup$の性質より$\eta_a\sqsubseteq\eta\land\eta_b\sqsubseteq\eta$な$\eta$に対し$\eta_s\sqsubseteq\eta$，
    $\cup$の性質より${\cal X}_a\subseteq{\cal X}\land{\cal X}_b\subseteq{\cal X}$な${\cal X}$に対し${\cal X}_s\subseteq{\cal X}$．
    よって，$\rho_s\preceq\rho$が成り立つので，$\forall \rho\in {\cal P}.\rho_a\preceq\rho \land \rho_b\preceq\rho\Rightarrow\rho_s\preceq\rho$．
  \end{enumerate}

  以上より，$\rho_s$が上限$\rho_a\curlyvee\rho_b$である．
  
    \qed
\end{prof}


\begin{lemm}[Exist infimum in secrecy set]
  \label{lemm:inf}
  機密度の集合${\cal P}$の任意の元$\rho_a$，$\rho_b$について$\rho_a\curlywedge \rho_b$が存在する．
  $\rho_a\curlywedge\rho_b$は集合$\{\rho_a,\rho_b\}$の下限である．
  つまり，$\rho_i=\rho_a\curlywedge\rho_b$とすると，$\rho_i$は以下を満たす．

  \begin{enumerate}
  \item $\rho_i\in{\cal P} \land$
  \item $\rho_i\preceq\rho_a \land$
  \item $\rho_i\preceq\rho_b \land$
  \item $\forall \rho\in {\cal P}.\rho\preceq\rho_a \land \rho\preceq\rho_a\Rightarrow\rho\preceq\rho_i$
  \end{enumerate}

\end{lemm}

\begin{prof}
  \label{prof:inf}
  補題\ref{lemm:sup}の証明と同様にして示せる．

  \qed
\end{prof}

\begin{theo}[Secrecy lattice]
  機密度の順序集合$({\cal P},\preceq)$は束である．
\end{theo}

\begin{prof}
%  機密度の順序集合$({\cal P},\preceq)$が半順序集合であり，${\cal P}$の任意の元$\rho_a$，$\rho_b$について$\rho_a\curlyvee\rho_b$と下限$\rho_a\curlywedge\rho_b$が存在することを示せば良い．
  定理\ref{lemm:pos}，補題\ref{lemm:sup}，補題\ref{lemm:inf}より明らか．

  \qed
\end{prof}

機密度の置換規則$[\rho_1,\ldots,\rho_n/Y_1,\ldots,Y_n]\rho$の定義を定義\ref{defi:replace}に示す．
$[\rho_1,\ldots,\rho_n/Y_1,\ldots,Y_n]\rho$は$\rho=(\eta,{\cal X})$の${\cal X}$に含まれるすべての$Y_i$を$\rho_i$で置き換えた機密度である．
ただし，${\cal X}$は$\toSet(Y_1,\ldots,Y_n)$の部分集合でなければならない．
置換後の機密度の機密度定数を$\eta$と置換された$Y_i$に対応する$\rho_i$の機密度定数の結びである機密度定数とする．
置換された$Y_i$に対応する$\rho_i$の機密度パラメータの集合の和集合が置換後の機密度の機密度パラメータの集合である．
%ここで，${\cal A}\setminus{\cal B}$は集合${\cal A}$と集合${\cal B}$の差集合である．
%$[\overline{\rho_g}/\overline{X}]\tau$はデータ型の機密度パラメータと機密度内の機密度パラメータの置換を行う．
%$[\overline{\rho_g}/\overline{X}](\overline{\tau}\xrightarrow{\overline{\rho_h}} \tau)$はメソッドの型に対する機密度パラメータの置換規則であり，引数のすべての型，戻り値の型，ヒープエフェクトに対して機密度パラメータの置換を行う．

\begin{defi}[Replace rule of secrecy]
  \label{defi:replace}
  \input{def_replace.tex}

  \qed
\end{defi}

機密度の置換規則は$\rho\preceq\rho'$を満たす任意の機密度$\rho,\rho'$について，
\[
  [\rho_1,\ldots,\rho_n/Y_1,\ldots,Y_n]\rho\preceq[\rho_1,\ldots,\rho_n/Y_1,\ldots,Y_n]\rho'
\]
を満たすように定められている．

\begin{theo}[Save secrecy relation by replace rule]
  機密度の置換規則は関係を保存する．
  機密度$\rho,\rho'$が$\rho\preceq\rho'$ならば$[\rho_1,\ldots,\rho_n/Y_1,\ldots,Y_n]\rho\preceq[\rho_1,\ldots,\rho_n/Y_1,\ldots,Y_n]\rho'$．
\end{theo}

\begin{prof}
  $\rho=(\eta,{\cal X})$，$\rho'=(\eta',{\cal X'})$，$\rho\preceq\rho'$とし，

\begin{fleqn}
\begin{align*}
  \T&(\eta_0,{\cal X}_0)=[(\eta_1, {\cal Z}_1),\ldots,(\eta_n, {\cal Z}_n)/Y_1,\ldots, Y_n](\eta,{\cal X})\\
  \T&(\eta_0',{\cal X}_0')=[(\eta_1, {\cal Z}_1),\ldots,(\eta_n, {\cal Z}_n)/Y_1,\ldots, Y_n](\eta',{\cal X'})
\end{align*}
\end{fleqn}
とする．

${\cal I}=\{i\mid Y_i\in{\cal X}\}$，${\cal I'}=\{i\mid Y_i\in{\cal X'}\}$とすると，
  ${\cal X}\subseteq{\cal X'}$なので${\cal I}\subseteq{\cal I'}$．
  $\eta_0=\eta\sqcup(\bigsqcup_{i\in {\cal I}}\eta_i)$，$\eta_0'=\eta'\sqcup(\bigsqcup_{i\in {\cal I'}}\eta_i)$である．
  ${\cal I}\subseteq{\cal I'}$より$\{\eta_i\mid i\in {\cal I}\}\subseteq\{\eta_i\mid i\in {\cal I'}\}$であり，$\eta\sqsubseteq\eta'$なので$\eta_0\sqsubseteq\eta_0'$．
  ${\cal X}_0=\bigcup_{i\in {\cal I}}{\cal Z}_i$，
  ${\cal X}_0'=\bigcup_{i\in {\cal I'}}{\cal Z}_i$である．
  ${\cal I}\subseteq{\cal I'}$より$\bigcup_{i\in {\cal I}}{\cal Z}_i\subseteq\bigcup_{i\in {\cal I'}}{\cal Z}_i$なので${\cal X}_0\subseteq{\cal X}_0'$．

  よって，$[\rho_1,\ldots,\rho_n/Y_1,\ldots,Y_n]\rho\preceq[\rho_1,\ldots,\rho_n/Y_1,\ldots,Y_n]\rho'$．

\qed
\end{prof}

\subsection{構文}

図\ref{syn:gene}に機密度がパラメータ化されたオブジェクト指向言語$OO_G$の構文を示す．
灰色部$\graybox{abc}$は$OO_B$と異なる箇所を示す．
$OO_B$と異なる箇所を中心に説明する．
型情報$\tau$はデータ型$T\!\!<\overline{\rho}\!>$と機密度$\rho$の組である．
$T\!\!<\!\overline{\rho}\!>$は$T$の機密度パラメータ$\overline{X}$に機密度$\overline{\rho}$が割り当てられた型である．
データ型$T$が機密度パラメータを引数に取らないとき，単に$T$と書く．
クラス定義$CL$のクラス名$C$に続く$\!\!<\!\overline{X}\!>$がクラス$C$の機密度パラメータ$\overline{X}$の宣言である．
クラス定義で宣言された機密度パラメータはクラスの機密度$\rho$や継承するクラスの機密度パラメータ$\overline{\rho}$，フィールド宣言$\overline{\tau\:f}$やメソッド宣言$\overline{M}$で利用される．
クラス$C$の定義で指定できる機密度は機密度定数の束と機密度パラメータの集合$\toSet(\overline{X})$から定まる機密度束$({\cal P},\preceq)$の元である．
機密度定数の束は与えられるものとする．
%これらで指定される機密度パラメータは$\overline{X}$に含まれている必要がある．
メソッド宣言$M$ではメソッドのヒープエフェクトに機密度のリスト$\overline{\rho}$が指定される．
データの機密度がすべて機密度定数であればそれらの交わりをヒープエフェクトとすればよいが，機密度パラメータが指定される場合は交わりを求められない．
そこで，メソッドのヒープエフェクトには変更されるヒープ上の各データの機密度を列挙する．
機密度パラメータに機密度定数が割り当てられた場合，それらの交わりが具体的なヒープエフェクトである．
オブジェクト生成文$x={\rm new}\:C\!\!<\!\!\overline{\rho}\!>$ではクラスCの機密度パラメータに割り当てる機密度のリストを指定する．

%変数の型情報である$\tau$はデータ型$T\!\!<\!\overline{\rho}\!>$と機密度$\rho$の組である．
%この時，メソッド宣言$M$では仮引数や戻り値に加えて，ヒープエフェクトが指定される．
%メソッド$M$に指定されるヒープエフェクト以上の機密度
%ヒープエフェクトにはインスタンス生成やフィールド代入によって変更されるヒープ上のすべてのデータの機密度の下界を指定する.
%のヒープエフェクトはメソッド内で発生するすべてのヒープエフェクト以下である必要がある．
%機密度が機密度定数であれば交わりを求めればよいが，機密度パラメータを含む場合は交わりは求められない．
%そこで，メソッド$M$のヒープエフェクトはメソッドのヒープエフェクトそれぞれについてそれ以下となる機密度を1つ以上を含むリスト$\overline{\rho}$で表す．
%そこで，メソッド内で発生するヒープエフェクトをメソッド宣言$M$のヒープエフェクトのリスト$\overline{\rho}$に記録しておき，すべてのヒープエフェクトに対して比較することとする．


\begin{figure}

 %{\small
\begin{eqnarray*}
  T\: &::=&\: {\rm Bool}\: |\: {\rm Null}\: |\: C\: \\
  \tau\:&::=&\:(T\graybox{$<\!\overline{\rho}\!>$},\: \graybox{$\rho$})\\
  CL\:&::=&\:{\rm class}\:C\graybox{$<\!\overline{X}\!>$}\: \graybox{$\rho$}\: {\rm extends}\: C\graybox{$<\!\overline{\rho}\!>$}\: \{\overline{\tau\:f;}\: \overline{M}\}\\
  M\:&::=&\:\tau\:m(\overline{\tau\:x})\:\graybox{$\overline{\rho}$}\:B\\
  B\:&::=&\: \{\overline{\tau\: x;}\: \overline{S;}\}\\
  S\: &::=&\: x\: =\: e\: |\: e.f = e\:|\:{\rm if}\: (e)\: B\: {\rm else}\: B\:|\:x\:=\:e.m(\overline{e})\:|\:x\:=\:{\rm new}\:C\graybox{$<\!\overline{\rho}\!>$}\\
  e\: &::=&\: x\:|\:e.f\:|\:{\rm true}\:|\:{\rm false}\:|\:{\rm null}\:|\:{\rm this}\:|\:e\:==\:e
\end{eqnarray*}
%}
\caption{$OO_G$の構文}
\label{syn:gene}
\end{figure}

\subsection{記法}
クラス$T\!\!<\!\overline{\rho}\!>$の機密度を取得する関数$\level(T\!\!<\!\overline{\rho}\!>)$，クラス$T\!\!<\!\overline{\rho}\!>$のメソッド$m$の型を取得する関数$\mtype(T\!\!<\!\overline{\rho}\!>,m)$，
クラス$T\!\!<\!\overline{\rho}\!>$のフィールドの名前と型の集合を取得する関数$\ftype(T\!\!<\!\overline{\rho}\!>)$の定義を図\ref{def:gsmtypes}に示す．
ここで，$[\overline{\rho_g}/\overline{X}](\overline{\tau}\xrightarrow{\overline{\rho_h}} \tau)$はメソッドの型における機密度の置換であり，$[\overline{\rho_g}/\overline{X}](\overline{x:\tau}\xrightarrow{\overline{\rho_h}} \tau)\:=\:(\overline{x:[\overline{\rho_g}/\overline{X}]\tau}\xrightarrow{\overline{[\overline{\rho_g}/\overline{X}]\rho_h}} [\overline{\rho_g}/\overline{X}]\tau)$である．
メソッドの型における機密度の置換は引数のすべての型，戻り値の型，ヒープエフェクトに対して機密度の置換を行う．
$[\overline{\rho_g}/\overline{X}]\tau$は型情報における機密度の置換であり，
$\tau=(T\!\!<\!\overline{\rho}\!>,\: \rho)$とすると，
$[\overline{\rho_g}/\overline{X}]\tau\:=\:(T\!\!<\!\overline{[\overline{\rho_g}/\overline{X}]\rho}\!>,\: [\overline{\rho_g}/\overline{X}]\rho)$である．
型情報における機密度の置換はデータ型の機密度パラメータと機密度に対して置換する．
%$\level(T\!\!<\!\overline{\rho}\!>)$はクラス$T$の機密度を返す関数である．
$\mtype(m, T\!\!<\!\overline{\rho}\!>)$はクラス$T$もしくはその基底クラスで定義されるメソッド$m$の型を返す．
関数$\mtype$の定義内の$\overline{x:\tau}\xrightarrow{\overline{\rho_h}}\tau$はメソッドの型であり，$\overline{x:\tau}$は引数の名前と型のリスト，$\overline{\rho_h}$はメソッドのヒープエフェクトのリスト，$\tau$は戻り値の型である．
いずれの関数も機密度に含まれる機密度パラメータ$\overline{X}$を$\overline{\rho}$で置換する．

\begin{figure*}
  \input{def_gsmtypes.tex}
\caption{glevel，gsmtype，gsfieldsの定義}
\label{def:gsmtypes}
\end{figure*}

\subsection{型付け規則}

図\ref{trule:gene:stat}と図\ref{trule:gene:expr}に$OO_G$の型付け規則を示す．
%式の型付け規則を図\ref{trule:gene-expr}に示す．
図\ref{trule:gene:stat}のCDEC規則がクラス宣言，MDEC規則がメソッド宣言の型付け規則であり，それ以外の規則が文の型付け規則である．
図\ref{trule:gene:expr}の規則は式の型付け規則である．
型付け可能なプログラムは機密度パラメータにいかなる機密度定数が割り当てられて具体化されたとしても非干渉性を満たすように
%，機密度の比較には関係$\upgenereleq$を用いて
型付け規則を定める．
%文やメソッドのヒープエフェクトはヒープ上に影響を及ぼす機密度の集合として扱い，それらすべてに対して関係を満たすかを検査する．

\begin{figure*}
  {\small
    \input{trule_gene_stat.tex}
    }
  \caption{$OO_G$のクラス宣言，メソッド宣言，文の型付け規則}
\label{trule:gene:stat}
\end{figure*}

\begin{figure*}
  {\small
    \input{trule_gene_expr.tex}
    }
\caption{$OO_G$の式の型付け規則}
\label{trule:gene:expr}
\end{figure*}

データ型$T\!\!<\overline{\rho}\!>$のサブタイプ関係$\trianglelefteq$は以下を満たすように定める．
クラス$C$がクラス$D$と同じクラスか子クラスであることに加えて，クラス$D$の機密度パラメータを$\overline{Y}$として，クラス$C$の機密パラメータ$\overline{X}$に機密度$\overline{\rho}$を割り当てたとき，$\overline{Y}$に割り当てられる機密度が$\overline{\rho_D}$となるときに$C\!\!<\!\overline{\rho_C}\!> \trianglelefteq D\!\!<\!\overline{\rho_D}\!>$となるようにサブタイプ関係を定義する．
\begin{itemize}
\item $\forall T\!\!<\!\overline{\rho}\!>.T\!\!<\!\overline{\rho}\!> \trianglelefteq T\!\!<\!\overline{\rho}\!>$
\item $\forall T\!\!<\!\overline{\rho}\!>.Null \trianglelefteq T\!\!<\!\overline{\rho}\!>$
\item $C\!\!<\!\overline{\rho_C}\!> \trianglelefteq D\!\!<\!\overline{\rho_D}\!>$ iff %$C=D\land \overline{\rho_C}=\overline{\rho_D}$ または
  $C$の宣言が$\mbox{class}\: C\!\!<\overline{X}\!>\: \mbox{extends}\: F<\overline{\rho_F}>\:\{...\}$ のとき$F\!\!<\!\overline{[\overline{\rho_C}/\overline{X}]\rho_F}\!> \trianglelefteq D\!\!<\!\overline{\rho_D}\!>$
\end{itemize}

文とブロック$S$の型判定式$\Delta\vdash S:(\rho_s, P)$は型環境$\Delta$のもとで，以下を満たすことを表す．
\begin{itemize}
\item $S$で代入される変数や呼び出すメソッドの引数の機密度は$\rho_s$以上
\item すべての$\rho_h\in P$について，$S$によるヒープエフェクトは$\rho_h$以上
\item $S$内の情報流が安全である
\end{itemize}
$(\rho_s, P)$が文とブロックの型であり，$P$は文とブロックのヒープエフェクトの集合である．
型環境$\Delta$は変数名から変数の型$\tau$を返す関数である．
%$S$内の情報流が安全であるとは，xからyへの情報流が存在するとき，xの機密度$\rho_x$とyの機密度$\rho_y$は$\rho_x \upgenereleq \rho_y$を満たすことを指す．

式$e$の型判定式$\Delta\vdash e:(T\!\!<\!\overline\rho\!>, \rho)$は型環境$\Delta$のもとで，以下を満たすことを表す．
\begin{itemize}
\item $e$の値のデータ型は$T\!\!<\!\overline\rho\!>$か$T\!\!<\!\overline\rho\!>$のサブタイプ
\item $e$と$e$のすべての部分式の機密度は$\rho$以下
\item $e$で参照されるフィールドの機密度は$\rho$以下
\end{itemize}
%$(T\!\!<\!\overline<rho\!>, \rho)$が式の型である．
式$e$の機密度は$\rho$であり，式$e$の部分式の機密度の上限である．

MDEC規則はメソッド宣言の規則である．
メソッド呼び出しによってレシーバの機密度よりも低いヒープエフェクトが発生してはいけないため，メソッドのヒープエフェクトがメソッドの処理によって影響を及ぼされるヒープ上のデータの機密度の下界であることを検査する．
そこで，引数$\overline{x:\tau_x}$や戻り値$result:\tau_r$，自オブジェクトへの参照$\mbox{this}:(C\!\!<\!\overline{X}\!>, \rho)$を型環境として，メソッド宣言のブロック$B$の型が$(\rho_s, P)$となるとき，ヒープエフェクトの集合$P$のそれぞれのヒープエフェクト$\rho_1$について，$\rho_1$以下である機密度がメソッドのヒープエフェクトのリスト$\overline{\rho_h}$に存在すれば型付け可能とする．
メソッド呼び出し文の規則であるCALL規則では，
呼び出すメソッド$m$のすべての実引数$e_i$の機密度$\rho_{e_i}$が対応する仮引数の機密度$\rho_{y_i}$以下であり，戻り値の機密度$\rho_r$が代入先変数の機密度$\rho_x$以下であることを求める．
レシーバの機密度よりも低いヒープエフェクトが生じないように，呼び出すメソッドのすべてのヒープエフェクトがレシーバの機密度以上であれば型付け可能とする．
メソッド呼び出し文の型は代入先変数の機密度以下の機密度と呼び出すメソッドのヒープエフェクトの集合の組である．
オブジェクトが代入される変数の機密度はクラスの機密度以上でなければならず，NEW規則によって検査される．
フィールドの機密度はASSIGN2規則やE-FIELD規則において用いられる．
フィールドへの代入において，代入されるフィールドの機密度はレシーバの機密度以上であり，代入する値の機密度以上である必要がある．

\subsection{意味論}
$OO_G$の表示的意味論を定義する．
$OO_B$と同様にプログラムの状態をヒープ$h$とストア$\sigma$の組とし，文の実行でプログラムの状態が更新されるとする．
以下では灰色部$\graybox{abc}$は$OO_B$での定義と異なる箇所を示す．

$OO_G$の意味論で用いる記法を以下に説明する．
その他の記法は$OO_B$の意味論で用いるものと同様である．

\begin{itemize}
\item $\loctype{l}$

  $\loctype{l}$はロケーション$l$のオブジェクトのクラスを取得する関数である．

\item $gloclevel(l)$

  $gloclevel(l)$はロケーション$l$のオブジェクトのクラスの機密度を返す関数である．
  $gloclevel(l) = \level(gloctype(l))$と定義される．

\item $glocs(C\!\!<\!\overline{\rho}\!>)$

  $glocs(C\!\!<\!\overline{\rho}\!>)$ は，クラス$C\!\!<\!\overline{\rho}\!>$のオブジェクトのロケーション集合を取得する関数である．
  $glocs(C\!\!<\!\overline{\rho}\!>) = \{l\in\Loc \mid \loctype{l} = C\!\!<\!\overline{\rho}\!>\}$ と定義される．

\end{itemize}

$OO_G$では
ロケーションは$gfresh$関数によって割り当てられる．
$gfresh$関数の定義を定義\ref{defi:gfresh}に示す．

\begin{defi}[Allocator gfresh]
  \label{defi:gfresh}
  ヒープ$h$上にクラス$C\!\!<\!\overline{\rho}\!>$のオブジェクトを生成し，そのロケーションを返す $\fresh(C\!\!<\!\overline{\rho}\!>, h)$ を以下の性質を満たすように定義する．
  \begin{enumerate}
  \item
    $\forall C\!\!<\!\overline{\rho}\!>, h. gloctype(\fresh(C\!\!<\!\overline{\rho}\!>, h)) = C\!\!<\!\overline{\rho}\!> \land \fresh(C\!\!<\!\overline{\rho}\!>, h) \not\in \dom{h}$
  \item
    $\dom{h_1} \cap glocs(C\!\!<\!\overline{\rho}\!>) = \dom{h_2} \cap glocs(C\!\!<\!\overline{\rho}\!>) \Rightarrow \fresh(C\!\!<\!\overline{\rho}\!>, h_1) = \fresh(C\!\!<\!\overline{\rho}\!>, h_2)$
  \end{enumerate}

  \qed
\end{defi}

$OO_G$の意味領域を図\ref{domsem:oog}に示す．
機密度が${\cal P}$の元である点とデータ型に機密度パラメータが加わっている点，$glevel$，$gsmtype$，$gfields$，$gloctype$が用いられている点が$OO_B$の意味領域とは異なる．

%$\sem{Heap\otimes\Delta}$，$\sem{Heap\otimse T}$はヒープにないロケーションを指さないようにするため定義する．
%例えば JHeap ⊗ ΓKは，スト
%ア η ∈ JΓKが指すロケーションがヒープ h ∈ JHeapKに存在するような組 (h, η)
%を要素にもつ．

\renewcommand{\level}{\graybox{$\mbox{{\it glevel}\/}$}}
\renewcommand{\mtype}{\graybox{$\mbox{{\it gsmtype}\/}$}}
\renewcommand{\ftype}{\graybox{$\mbox{{\it gsfields}\/}$}}
\renewcommand{\loctype}[1]{\graybox{$\mbox{{\it gloctype}\/}$}(#1)}


\begin{figure}
\input{domsem_oog.tex}
\caption{$OO_G$の意味領域}
\label{domsem:oog}
\end{figure}

\renewcommand{\level}{\mbox{{\it glevel}\/}}
\renewcommand{\mtype}{\mbox{{\it gsmtype}\/}}
\renewcommand{\ftype}{\mbox{{\it gsfields}\/}}
\renewcommand{\loctype}[1]{\mbox{{\it gloctype}\/}(#1)}

$OO_G$の文の意味論を図\ref{sem:gene:stat}に示す．
$OO_G$の式の意味論を図\ref{sem:gene:expr}に示す．
意味領域と同様に，機密度が${\cal P}$の元である点とデータ型に機密度パラメータが加わっている点，$gsmtype$，$gfields$，$gloctype$，$gfresh$が用いられている点が$OO_B$の意味論とは異なるが，本質的には$OO_B$と同じ意味論である．

\renewcommand{\level}{\graybox{$\mbox{{\it glevel}\/}$}}
\renewcommand{\mtype}{\graybox{$\mbox{{\it gsmtype}\/}$}}
\renewcommand{\ftype}{\graybox{$\mbox{{\it gsfields}\/}$}}
\renewcommand{\loctype}[1]{\graybox{$\mbox{{\it gloctype}\/}$}(#1)}
\renewcommand{\fresh}{\graybox{$\mbox{{\it gfresh}\/}$}}

\begin{figure}
\input{sem_gene_stat.tex}
\caption{$OO_G$の文の意味論}
\label{sem:gene:stat}
\end{figure}

\begin{figure}
\input{sem_gene_expr.tex}
\caption{$OO_G$の式の意味論}
\label{sem:gene:expr}
\end{figure}

メソッド環境$\mu$を次のように定義する．ただし，nは0以上の自然数とする．
\begin{itemize}
\item $\mu_0(C\graybox{$\!\!<\!\overline{\rho}\!>$}, m) = \lambda(h, \sigma).\error$
\item
  \begin{eqnarray*}
\mu_{n+1}(C\graybox{$\!\!<\!\overline{\rho}\!>$}, m)=\left\{ \begin{array}{ll}
  \sem{C\graybox{$\!\!<\!\overline{\rho}\!>$}.\graybox{$[\overline{\rho}/\overline{X}]$}M}\mu_n &
  \begin{array}{l}
    \mbox{if }mはMとしてCで宣言
  \end{array}
  \\
\mu_{n+1}(B\graybox{$\!\!<\!\overline{\rho_{gB}}\!>$}, m) &
\begin{array}{l}
  \mbox{if }mはCにおいてBから継承\\
  ただし，C\!\!<\!\overline{\rho}\!>\trianglelefteq B\!\!<\!\overline{\rho_{gB}}\!>
  \end{array}
\end{array} \right.
\end{eqnarray*}
\end{itemize}
$C$のクラス定義で定められた機密度パラメータを$\overline{X}$，$M$は$\tau\: m(\overline{\tau\: x})\: \eta_h \: B$とする．
$[\overline{\rho}/\overline{X}]M$は$M$の引数や戻り値，ブロック内の型に出現する全ての機密度，ヒープエフェクトを置換したメソッドを表す．
$\sem{C\!\!<\!\overline{\rho}\!>.M}$の定義を図\ref{sem:gene:m}に示す．
%Cと\eta_Cの話？
%ただし，$\mbox{class } C \eta_C \mbox{extends} B \{ ...; M ... \}$として$M$を含むクラス$C$が宣言されているとする．
\begin{figure}[tbp]
\begin{align*}
&\MCmd{C\graybox{$\!\!<\!\overline{\rho}\!>$}.M}{\mu}{h}{\sigma}=\\
  &\T\letIn{\sigma_1}{\map{\sigma}{\puts{result}{defaults}}}\\
  &\T\letIn{\Delta}{\overline{x:\tau},this:(C\graybox{$\!\!<\!\overline{\rho}\!>$},\level(C\graybox{$\!\!<\!\overline{\rho}\!>$})),result:\tau}\\
  &\T\letIn{(h_1,\sigma_2)}{\MCmd{\under{\Delta}{B}}{\mu}{h}{\sigma_1}}\\
  &\T(h_1,\sigma_2(result))
\end{align*}
\caption{$OO_G$のメソッドの意味論}
\label{sem:gene:m}
\end{figure}


メソッド環境$\mu$上の順序関係$\ll$を以下のように定義する．

\begin{align*}
&\mu\ll\mu'\iff\forall C\graybox{$\!\!<\!\overline{\rho}\!>$},m,h,\sigma,\mu(C\graybox{$\!\!<\!\overline{\rho}\!>$},m)(h,\sigma)\not=\bot\Rightarrow\\
&\T\mu(C\graybox{$\!\!<\!\overline{\rho}\!>$},m)(h,\sigma)=\mu'(C\graybox{$\!\!<\!\overline{\rho}\!>$},m)(h,\sigma)
\end{align*}

クラステーブルの意味論$\sem{CT}$を$\ll$によるメソッド環境$\mu$の上昇列$\hat\mu=\mu_0\ll\mu_1\ll\dots$の上限とし，$\sem{CT}=lub\hat\mu$と定義する．
%クラステーブルの意味論$\sem{CT}$はメソッド環境$\mu$を$\ll$で並べたのチェインの上限$\hat\mu$とする．%クラステーブル$CT$の意味論を$\ll$の上限とし，$\sem{CT}=lub\mu$と定義する．

\renewcommand{\level}{\mbox{{\it glevel}\/}}
\renewcommand{\mtype}{\mbox{{\it gsmtype}\/}}
\renewcommand{\ftype}{\mbox{{\it gsfields}\/}}
\renewcommand{\loctype}[1]{\mbox{{\it gloctype}\/}(#1)}
\renewcommand{\fresh}{\mbox{{\it gfresh}\/}}


\subsection{適用例}
図\ref{src:pair}に$OO_G$で記述された\verb`Bool`の2項組を表すクラス\verb`Pair`の定義を示す．
\verb`Pair`には2項組の要素\verb`first`と\verb`second`のアクセサメソッドに加えて，\verb`first`と\verb`second`が同値かを表すフィールド\verb`same`とメソッド\verb`isSame`がある．
\verb`same`の値はセッタメソッドで呼び出される\verb`updateSame`メソッドで更新される．
機密度パラメータ\verb`F`は要素\verb`first`の機密度を表し，機密度パラメータ\verb`S`は要素\verb`second`の機密度を表す．
機密度定数の束は$(\{L, H\}, \sqsubseteq)$とし，$L\sqsubseteq H$を満たすとする．
%ただし，簡単のために機密度の型$\eta(\overline{X})$の機密度パラメータのリスト$\overline{X}$の長さが0のときは単に$\eta$と書くこととする．
%また，機密度の型$\eta(\overline{X})$の$\eta$が最小元\verb`L`で機密度パラメータのリスト$\overline{X}$の長さが1の時は単に機密度パラメータのリストの一意の元$X$と書く．

\begin{figure}
\begin{lstlisting}
class Pair<F, S> (L, {}) {
  (Bool, (L, {F})) first;
  (Bool, (L, {S})) second;
  (Bool, (L, {F, S})) same;

  (Bool, (L, {F})) getFirst() (H, {}) {
    result = this.first;
  }
  (Bool, (L, {S})) getSecond() (H, {}) {
    result = this.second;
  }
  (Null, (L, {})) set((Bool, (L, {F})) fst, (Bool, (L, {S})) snd)
      (L, {F}), (L, {S}) {
    (Null, (L, {})) x;
    this.first = fst; this.second = snd;
    x = this.updateSame(); result = null;
  }
  (Null, (L, {})) updateSame() (L, {F, S}) {
    this.same = this.first == this.second;
    result = null;
  }
  (Bool, (L, {F, S})) isSame() (H, {}) {
    result = same;
  }
}
\end{lstlisting}

\caption{$OO_G$で記述された2項組クラスPairの実装例}
\label{src:pair}
\end{figure}

\verb`Pair`は提案する型付け規則で型付け可能である．
例として\verb`set`メソッドの導出木を図\ref{tree:set}に示す．
図\ref{tree:set}内の$\Delta'$は$fst:(\mbox{Bool}, (L, \{F\})), snd:(\mbox{Bool}, (L, \{S\})), \mbox{this}:(Pair<F, S>, (L, \{\})), result:(\mbox{Null}, (L, \{\}))$で$\Delta$は$\Delta', x:(\mbox{Null}, (L, \{\}))$である．
$\mbox{this}.first = fst$と$\mbox{this}.second = snd$，$x = \mbox{this}.updateSame()$，$result = null$をそれぞれ$S_1$，$S_2$，$S_3$，$S_4$とすると，$S_1$から$S_4$はそれぞれ$(L, \{F\})$，$(L, \{S\})$，$(L, \{F, S\})$，$(L, \{\})$と型付けできる．
$S_1$から$S_4$の導出木を図\ref{tree:s}に示す．
メソッド\verb`set`の処理はフィールドへの代入やメソッド呼び出しによって機密度が$(L, \{F\})$，$(L, \{S\})$，$(L, \{F, S\})$のヒープ上のデータに影響を与える．
いずれの機密度もメソッド\verb`set`のヒープエフェクトである$(L, \{F\})$以上か$(L, \{S\})$以上であるため，型付け可能である．

%\begin{landscape}
\begin{figure*}
  {\small
    \input{tree_ex1.tex}
  }
\caption{setの導出木}
\label{tree:set}
\end{figure*}
%\end{landscape}

\begin{sidewaysfigure}
  {\small
    \input{tree_s.tex}
  }
\caption{setの文$S_1$から$S_4$の導出木}
\label{tree:s}
\end{sidewaysfigure}

提案する型付け規則で不正な間接的情報流を検出する例を示す．
図\ref{src:usage}に示すクラス\verb`C<F>`は\verb`Pair`を利用するメソッド\verb`method`を含む．
メソッド\verb`method`は機密度が$(L,\{F\})$の値と$(L,\emptyset)$の値の2項組\verb`pair`を引数に取り，2つの値が同じときはクラス\verb`C`のオブジェクトを返し，そうでないときは\verb`null`を返すメソッドである．
メソッド\verb`method`の戻り値の機密度は$(L,\emptyset)$として定義されており，機密なデータではない．
機密度パラメータ\verb`F`が機密度定数$H$で具体化された場合，引数\verb`pair`の要素\verb`first`は機密なデータである．
しかし，引数\verb`pair`の\verb`second`の値を変えてメソッドを呼び出し，機密でない戻り値を観測することで機密な\verb`first`の値を推測できるため，不正な間接的情報流が存在する．
機密度パラメータ\verb`F`が機密度定数$L$で具体化された場合は不正な情報流は存在しない．
%機密度パラメータ\verb`F`が機密度定数$H$で具体化されると，メソッド\verb`method`内のif文に不正な情報流が存在し，型付けは失敗する．
図\ref{tree:usage}に\verb`method`のif文を提案する型付け規則で型付けできないことを示す導出木を示す．
図\ref{tree:usage}の$\Delta$は$pair:(Pair\!\!<\!F, L\!>, L), isSame:(\mbox{Bool}, F), \mbox{this}:(C\!\!<\!F\!>, L), result:(C\!\!<\!F\!>, L)$であり，$B$と$B'$はそれぞれ$\{result = \mbox{this};\}$と$\{result = \mbox{null};\}$である．
$B$と$B'$の型はそれぞれ$(L, \emptyset)$であるが，導出木は省略する．
if文の型$(\rho_s, \emptyset)$について定義\ref{defi:rel_rho}より$(L,\{F\})\upgenereleq\rho_s$と$\rho_s\upgenereleq (L,\emptyset)$を同時に満たす$\rho_s$は存在しないため，型付けできない．

\begin{figure}
\begin{lstlisting}
class C<F> (L, {}) {
  (C<(L, {F})>, (L, {})) method((Pair<(L, {F}), (L, {})>, (L, {})) pair) {
    (Bool, (L, {F})) isSame;
    isSame = pair.isSame();
    if (isSame) {
      result = this;
    } else {
      result = null;
    }
  }
}
\end{lstlisting}
\caption{Pairを用いるクラスの例}
\label{src:usage}
\end{figure}

\begin{figure*}
  {\small
    \input{tree_ex2.tex}
  }
\caption{methodの導出木}
\label{tree:usage}
\end{figure*}

\subsection{非干渉性に対する健全性}
\input{046_pifa_proof.tex}
